---
title: 介绍
category: Web
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

## 什么是 Web 前端

前端是连接用户的最后一层，用于和展示和用户之间交互，除了前端以外，操作系统，终端等都是能和用户交互的界面，如果想要区分哪些是前端，就应该看前端所处于的环境

浏览器是一个伟大的发明，将任何人连接到世界各种地方，浏览器的出现，让我们可以感受到来自全球的信息，且浏览器作为跨平台的应用，只需要打开浏览器就可以找到想要的信息

那么 Web 前端就是指的网页运行在浏览器中的程序，常说的各种网站就是运行在浏览器上的程序

而网站是由各种网页组成的应用，网页则由`html，css，javascript`三剑客组成

HTML 负责网页的结构，CSS 负责网页的样式，JavaScript 负责网页的行为，它们是不同的技术，虽然各司其职，但有相互作用的部分

到目前为止，大部分的前端工作都基于浏览器，但随着技术的发展，JavaScript 被移植到了浏览器环境外运行，所以 JavaScript 可以做很多在浏览器中做不了的工作

## 前端能做什么

当然不止写网页了，在 NodeJS 的强势下，网页可以被转换为 APP，是的，就是那种安装在手机上的 APP，这使得前端开发可以在别的平台上大展拳脚

不仅如此，还可以开发 PC 应用，是的，就是那种安装在电脑桌面的那种应用

网页无处不在，每个应用都用到了，比如你可能从一个应用中跳转了一下，但没跳转到浏览器，这也是前端页面，只不过依赖的是 APP 中的浏览器内核

各种小程序开发，以及各种快应用开发

开发网页游戏以及各种 3D 动画

## 网页应用

浏览器中的都是网页应用，但近几年来，单页面应用的出现率水涨船高，单页应用和多页应用的区别很简单，就是一个 HTML 文件构成的应用，当需要更新页面时，移除部分元素，并新增一些元素进来，像画画的擦除一样，只在一张纸上作画

这种方式的好处是，页面的数据状态都会被保存，且对用户的体验更好，无需跳转到其他页面。但缺点也很明显，非常不利于 SEO，请求等待时间长，因为所有的东西都被塞到一个页面上

多页面应用相对来说，是由多个 HTML 文件构成的应用，更新页面时一般是跳转，只有少部分是替换元素。在跳转的时候对用户来说体验是肯定没有单页面应用好的，因为它需要加载另一个页面的资源，肯定没有“德芙一样丝滑”

## 浏览器

HTML 页面都是通过浏览器进行渲染的，不同的浏览器实现的标准不同，就导致同样的代码渲染出来的效果不一样

### 常见的浏览器

浏览器发展至今已经经历了无数竞争和淘汰了，浏览器最重要的部分是内核，像国内诸如：360，搜狗，百度，UC，猎豹等浏览器都是套皮浏览器，现在常见的浏览器有：

+ IE（濒临淘汰，由于部分 PC 应用需要借助 IE 内核运行，因此被 Windows 一直保留至今）
+ Firefox（火狐是 Mozilla 开发的一款开源浏览器，支持大部分标准）
+ Safari（苹果公司开发的，只能在苹果设备上使用）
+ Opera（不是一款开源浏览器，有点市场份额）
+ Google Chrome（如今最多人使用的一款浏览器，大部分开发者都在使用）
+ Edge（同款 Chrome 内核，微软开发，替代 Chrome 绝佳选择，被内置 Windows 10）

### 内核

浏览器内核又分为两种：**渲染引擎和JS引擎**

1. 渲染引擎：负责取得网页的内容（HTML、XML、图像等等）、整理讯息（例如加入 CSS 等），以及计算网页的显示方式，然后会输出至显示器或打印机。浏览器的内核的不同对于网页的语法解释会有不同，所以渲染的效果也不相同。所有网页浏览器、电子邮件客户端以及其它需要编辑、显示网络内容的应用程序都需要内核
2. JavaScript 引擎：则是解析 Javascript 语言并执行

### 渲染

### 输入一个 URL 发生了什么

<!-- to be update -->

HTML 是 Hypertext Markup Language 的英文缩写，即超文本标记语言，它是一种标记语言而非编程语言，超文本的意思就是不仅仅是文字，还可以包含图片，链接，音乐，甚至程序等非文字元素，HTML 文件的后缀名是 `.html`，在以前可能是`.htm`，这是因为操作系统的后缀名长度有限制

这是 HTML 的发展史：

1. 1993 年由互联网工程小组发布 HTML1.0
2. 1995 年发布 HTML2.0
3. 1996 年发布 HTML3.2，W3C 推荐标准
4. 1997 年发布 HTML4.0，W3C 推荐标准
5. 1999 年发布 HTML4.01，W3C 推荐标准
6. 2008 年 HTML5 草案公布，现在还在完善中
7. 2014 年 10 月 29 日，HTML5 正式发布

## 网页的组成

网页由三部分组成：

+ 标记（markup）：对文本内容进行描述
+ 文本内容（text content）：纯文本内容
+ 对其他文件的引用（reference）：引用音频，视频，图像，以及样式和 JavaScript 文件

这些成分都由纯文本内容组成，因此可以保存为文本文件，然后在任意平台用浏览器运行，这说明 HTML 是非常容易创建的

## 基本页面结构

一个 HTML 文档由四个基本部分组成：

+ `<!DOCTYPE html>`：此声明必须位于的第一行，这是为了在不同的浏览器中尽可能得到一致的表现，但它不是 HTML 标签，不区分大小写，且说明这是一个 HTML5 页面
+ `<html>`：是所有 HTML 元素的根元素，页面的其他内容都会包裹于此元素之内
+ `<head>`：提供一些与浏览器解析或者搜索引擎抓取等相关的信息，这些信息不会直接暴露给浏览者，除了`<title>`标签规定的标题（它规定了网页的标题）
+ `<body>`：网页的主体部分，浏览者所能看到的页面都是它提供的

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Document</title>
  </head>
  <body></body>
</html>
```

## 标签：元素，属性，值

标签是由元素、属性和值组成的

元素由开始标签、内容和结束标签组成，开始标签是放在一对尖括号中的元素名字以及可能包含的属性，结束标签是方法子一对尖括号中的斜杠加元素的名字

还有一些元素是空元素，即不包含文本也不包含其他元素，看起来像开始标签和结束标签的结合，斜杠是可选的

元素之间有嵌套和并列关系，当是嵌套关系时要正确的嵌套

属性和值包含了元素的额外信息，在 HTML5 中属性值得引号是可选的，但建议加上

## 全局属性

HTML 中的属性为元素提供附加的信息，不会被展示。在 HTML5 中新增了全局属性的概念，所谓全局属性，是指可以对任何元素都可以使用的属性

+ `class`：规定元素的类名
+ `id`：规定元素的唯一 id
+ `title`：规定元素的额外信息
+ `style`：规定元素的行内样式
+ `lang`：规定元素内容的语言
+ `data-*`：给予元素存储自定义属性的能力
+ `tabindex`：指示元素是否可以聚焦
+ `draggable`：允许拖拽元素
+ `hidden`：隐藏元素
+ `contenteditable`：元素的内容是否可以被编辑

## 文本内容

元素中包含的文本内容是网页中最基本的成分

## 字符实体

在 HTML 中，会将文本内容中连续的空格看成一个空格，下面实际上是 5 个空格字符

::: demo 空格解析

```html
<div>Hello     World</div>
```

:::

想要实现多个空格，就必须用到**字符实体**，这有点像传统编程语言中的转义

::: demo 字符实体实现多个空格

```html
<div>Hello&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;world</div>
```

:::

还有一种常见的情况是要显示的字符是 HTML 语法结构的组成部分，比如大于号(>)，小于号(<)

::: demo 关键字冲突

```html
<div><div>是很重要的标签</div>
```

:::

浏览器并不会正确解析`<div><div>是很重要的标签</div>`，这是因为解析时，会将标签进行配对，再加上一些容错机制，导致没有显示，这次字符实体的作用又一次得到体现，当把`<`，`>`分别用字符实体`&lt;`,`&gt;`转义表示

::: demo 字符实体实现转义

```html
<div>&lt;div&gt;是很重要的标签</div>
```

:::

显示结果 | 描述 |实体名称| 实体编号
---|---|---|---
&nbsp; |空格| `&nbsp;`|`&#160;`
&lt; |小于号| `&lt;`| `&#60;`
&gt;|大于号| `&gt;`| `&#62;`
&amp;| 和号| `&amp;`| `&#38;`
&quot;| 引号| `&quot;` |`&#34;`
&apos;| 撇号| `&apos;` (IE不支持)| `&#39;`
&cent;| 分（cent）| `&cent;`| `&#162;`
&pound;| 镑（pound）|`&pound;`| `&#163;`
&yen;| 元（yen）| `&yen;`| `&#165;`
&euro;| 欧元（euro）| `&euro;`| `&#8364;`
&sect;| 小节| `&sect;`| `&#167;`
&copy;| 版权（copyright） |`&copy;`| `&#169;`
&reg;| 注册商标| `&reg;`| `&#174;`
&trade;| 商标| `&trade;`| `&#8482;`
&times;| 乘号| `&times;`| `&#215;`
&divide;| 除号| `&divide;`| `&#247;`

## 浏览器对网页的默认显示效果

每个 Web 浏览器都有一个内置的 CSS 文件，它决定了每个 HTML 元素的默认样式，可以通过 CSS 来覆盖

## 语义化

顾名思义，所谓语义化就是让标签具有一定的语义，HTML 的目的是实现页面的布局，即便不遵照语义化原则对于浏览器渲染基本没有影响。但是语义化布局更具有优势，以至于 HTML5 标准新增大量语义化标签。在 HTML5 之前，语义化布局虽然没有当前灵活，但是语义化布局的观念已经被广为接受，且用于实践

`<div>`标签本身没有任何含义，但通过属性赋予有意义的值，搜索引擎可能辨识起来有点困难。根据以往布局的经验，HTML5 标准直接给出了对应的标签

+ `<header>`代表“网页”或“section”的页眉
+ `<nav>`标签用于定义页面的主要导航部分
+ `<section>` 标签定义文档中的节（section、区段）。比如章节、页眉、页脚或文档中的其他部分
+ `<article>` 标签规定独立的自包含内容
+ `<aside>`此标签通常用于对于其他主体内容的修饰，或者说提供一些附属信息
+ `<footer>`此标签用于定义文档或者章节的页脚内容，通常是地址、联系方式、版权等信息
+ `<main>`标签用于创建页面中主要内容,此标签中的内容在原则上不能是网站页面中重复出现的内容，比如不能是导航栏或站点版权信息等

语义化布局注意事项：

+ 尽量做到语义化布局，而不是使用无语义的标签
+ 但是不要误以为`<div>`或者`<span>`等无语义话标签已经失去意义，在单纯作为容器的场景下十分有用
+ 如果需要对文本进行强调，那么建议使用`<strong>`或者`<em>`，而不是使用`<b>`或者`<i>`
+ `<input>`标签对应的说明文本尽量使用label标签
+ 如果使用`<table>`表格，那么尽量发挥表格相关元素的对应作用，比如`<th>`、`<thead>`或者`<tfoot>`

## CSS

CSS 是一门样式表语言，不是标记语言，也不是编程语言，仅仅使用 HTML 编写的网页奇丑无比，需要 CSS 来帮助美化，也就是说 CSS 描述了元素应该如何被渲染的问题

这是 CSS 的发展史：

1. 1994 年 CSS 第一次诞生
2. 1996 年 W3C 发布 CSS1
3. 1998 年 W3C 发布 CSS2 和 CSS2.1，是浏览器支持最多的版本
4. 2011 年 W3C 发布 CSS3，逐渐被各大浏览器所支持

### 使用方式

+ 内嵌样式（行内样式）
+ 内部样式（内联样式）
+ 外部样式（外联样式）

在元素内部使用，通过全局属性`style`直接将 CSS 代码写到元素身上，不需要选择器，维护性较低，不推荐使用

```html
<div style="color:red;">内嵌样式</div>
```

在`<head>`标签中定义`<style>`，将样式代码写入`<style>`中，需要选择器，维护性较高

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title></title>
    <style>
      div {
        color: red;
      }
    </style>
  </head>
  <body>
    <div>内部样式</div>
  </body>
</html>
```

将样式代码写到一个独立的`.css`文件中，在`<head>`标签中使用`<link>`的`href`属性引入，文档和样式文件相分离，维护性最好，最推荐使用的方式

```css
/* style.css*/
div {
  color: red;
}
```

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title></title>
    <link href="style.css"/>
  </head>
  <body>
    <div>外部样式</div>
  </body>
</html>
```

还一种通过`@import`语法引入 CSS 的方式，它是 CSS 提供的语法规则，只能引用 CSS，从兼容性上来看不如`<link>`，且`<link>`不仅仅能够引入 CSS，`@import`引入的 CSS 只会在页面加载完后进行加载，如果网速够慢可以看到样式未应用的问题，且`@import`不能够被 JavaScript 所操作，所以慎用

```css
div {
  color: red;
}
```

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title></title>
    <style>
      @import('./style.css');
    </style>
  </head>
  <body>
    <div>@import 引入</div>
  </body>
</html>
```

更推荐外部样式表，一个外部 CSS 文件可以被很多网页共用，并且可以提高网页的加载速度，如果一个网页引用了一个 CSS 文件，这个文件多半在缓存区

::: danger CSS 加载会堵塞网页吗？
CSS 加载不会堵塞 DOM 解析，但是会堵塞 DOM 渲染，这是因为会等待 CSS 加载完成后，然后按照最终的样式去渲染 DOM，并且 CSS 还会堵塞后面的 JavaScript 脚本执行
:::

### 语法

行内样式中的语法就是`key: value`形式，以`;`分开

```html
<tag style="属性1:值1;属性2:值2;..."></tag>
```

内部和外部中的 CSS 语法构成比较简单，主要有以下两个部分组成：

+ 选择器
+ 规则集

选择器用于匹配对应的元素，选择器的种类众多，且可以组合使用，具体定义匹配元素的样式，由具体的声明构成，声明与声明之间用`;`分隔，每一条声明由 CSS 属性和对应的属性值构成

```css
选择器 {
  属性名: 属性值;
  属性名: 属性值;
  ...
}
```

除此之外，CSS 中也支持注释语法，不能嵌套另一个注释

```css
/*...*/
```

### 三大特性

CSS 三大特性决定着元素的属性是如何生效的：

+ 层叠性
+ 继承性
+ 优先性

**层叠性**是 CSS 处理冲突的一种能力，在同一个 CSS 样式规则中重复使用了某个属性，或不同的选择器选中后都使用了某个属性，才会发生层叠性，优先级较高的就会生效，CSS 全称就是层叠性样式表，由此可见一般

::: demo 层叠性

```html
<p class="example">层叠性</p>
```

```css
p {
  color: red;
}
.example {
  color: blue;
}
```

:::

部分父元素的属性会被后代所继承，但不是所有的属性都会被继承，以`color/font-/text-/line-/list-/cursor`开头的属性会被继承，更好的利用**继承性**可以提高效率

::: tip
`<a>`标签中的下划线和颜色都不会继承，`<h>`标签的文字大小也不会继承
:::

当多个选择器选中同一个标签，并且设置相同的属性时，如何层叠就由**优先级**来确定：

+ 直接选中：如果是间接选中，谁离目标近就听谁的
+ 相同选择器：如果都是直接选中，并且都是同类型选择器，谁写在后面就听谁的
+ 不同选择器：如果都是直接选中，并且不是同类型的选择器，则会按照选择器的优先级来层叠

一般情况下：`!important > ID > 类 > 标签 > 通配符 > 继承 > 浏览器默认`

::: tip !important
`!important`用于提升某个直接选中标签的选择器中的某个属性的优先级，可以将被指定的属性提升为最高，只能用于直接选中，不能用于间接选中
:::

::: demo !important

```html
<p class="example">优先级</p>
```

```css
p {
  color: red !important; 
}
.example {
  color: blue;
}
```

:::

### 权重问题

当多个选择器混合在一起使用时，必须通过权重的计算来判断优先级：

1. ID 选择器多的优先级高，如果 ID 选择器相同则看类选择器的个数
2. 类选择器多的优先级高，如果类名选择器相同则看标签选择器的个数
3. 以此类推...
4. 如果都一样，则按照优先级第二条处理

::: warning
只有选择器直接选中的元素的才需要进行权重计算，间接选中的不算
:::

### 媒体相关的样式表

这种样式表可以用于指定的媒体类型，当处于某种类型时应用该样式表，常见的媒体类型有：

+ screen：默认值，可见的屏幕媒体
+ print：打印
+ projection：投影
+ speech：阅读器
+ braile：盲文
+ embossed：盲文印刷
+ handheld：手持设备
+ tty：打字机
+ tv：电视类型
+ all：所有输出设备

目前使用最广的就是 all、screen、print

有两种用法：

+ 使用`link`元素的`media`属性指定类型

```html
<link src="index.css" media="screen">
<link src="index.css" media="print">
```

+ 样式规则中使用`@media`指定类型

```css
@media screen {
  /* ... */
}
@media print {
  /* ... */
}
```

结合 CSS3 中引入的媒体查询就可以形成非常强悍的用法，通过这些技术可以根据设备的属性来应用不同的样式

### BFC

从理论上来讲，被包含在父元素里的元素是不会影响到父元素旁边的元素，但实际上并不是总是如此

BFC（Block Formatting Context）直译为”块级格式化上下文“，它决定了元素如何对其内容进行定位，以及与其他元素的关系和相互作用。当涉及到可视化布局的时候，BFC 提供了一个环境，元素在这个环境中按照一定规则进行布局，简而言之就是 BFC 的目的就是形成一个完全独立的空间，让空间里的子元素不会影响到外面的布局。通过一些 CSS 属性就可以触发BFC，最常用的触发规则有四种：

+ `float` 不为 `none`
+ `position` 为 `absolute`、`fixed`
+ `overflow` 不为 `visible`
+ `display` 为 `inline-block`、`flex`、`table-cell`

能解决的问题：  

+ 浮动元素令父元素高度塌陷
+ 外边距垂直方向合并
+ 解决两栏自适应布局的问题

在现代的布局中 Flex 和 Grid，是默认为 BFC 规范的，这就是为什么能成为更好的布局方案原因之一

## JavaScript

至于怎么在 HTML 中使用，详见 [在浏览器中使用 JavaScript](/language/js/basic/#运行-javascript)
